意大利動用“黃金權力”否決中企收購米蘭LPE半導體公司

綜合消息顯示，中國深圳創疆投資控股有限公司去年12月初簽約收購一家總部位於米蘭的半導體設備公司LPE。對此，意大利新任總理德拉吉(Mario Draghi)4月8日向媒體表示，當局最近對一家中國企業就一家意大利半導體公司的收購案進行了審核，並最終否決了相關收購案。儘管德拉吉並未點名相關企業，但意大利政府消息人士向路透社提供了上述細節。

消息人士介紹稱，德拉吉和意大利發展部簽署的落款3月31日的行政令顯示，深圳創疆投資控股有限公司告知意大利政府，該公司已於2020年12月21日收購了LPE S.p.A.的70%股權。對此，曾擔任歐洲央行行長的德拉吉周四告訴記者稱，“最近有一個案例，政府調查了......一家意大利半導體公司，它將被一家中國公司收購。（收購案）被阻止了。”他補充說，“半導體的短缺迫使許多汽車製造商在去年減慢了生產速度。這是一個具有戰略重要性的產業，意大利當局將動用黃金權力條款干涉交易。”

消息人士表示，意大利政府本周已就相關決定通知了涉及這一收購案的兩家公司，其還稱相關的中方公司隸屬於中國政府。據了解，根據意大利法律規定，為了保護活躍於戰略市場或擁有和經營關係到意大利國家利益的敏感技術和相關資產的公司（無論是否上市）的財產，法律賦予意大利政府一項“黃金權力”。這個權力自2012年起，可用於阻止外資購買及管理戰略敏感公司的權力，僅被用過3次。其中包括意政府去年10月否決了電信集團Fastweb與華為的5G合作案。

意政府的“黃金權力”目前適用於金融、信貸、保險、能源、交通、水務、衛生、食品安全、機器人、半導體和網絡安全等領域。意大利工業部長吉安卡洛佐爾格蒂（Giancarlo Giorgetti）周四表示，政府正在考慮將這種權力擴大到汽車和鋼鐵行業的一些供應鏈。他曾於上月初表示，如果凱斯紐荷蘭工業集團決定將其商用車品牌依維柯出售給中國一汽，此舉必須首先獲得意大利政府的批准。

據資料顯示，LPE公司成立於1972年，總部位於意大利米蘭，生產矽外延反應爐和碳化矽外延爐等半導體設備，其一直參與並主導多個歐洲碳化矽項目的發起與推進。該公司碳化矽外延爐設備在全球市場佔有率保持前三，而在中國一直保持市場佔有率第一。知情人士透露稱，意法半導體是LPE的主要客戶之一，LPE為該公司提供外延傳感器。